\chapter{Οπτική Αναγνώριση Χαρακτήρων ({\en{Optical Character Recognition}})}

Στο δεύτερο κεφάλαιο θα αναφέρουμε κάποια από τα βασικά στοιχεία του {\en{OCR}}. Θα μιλήσουμε για την εξέλιξη του από τα πρώτα του στάδιο μέχρι τις πιο εξελιγμένες μορφές του καθώς και τα κύρια προβλήματα τα οποία πραγματεύεται. Τέλος θα αναφέρουμε θεωρητικά σε κάποιες μεθόδους υλοποίησης που επιλύουν κάποια από τα προαναφερθέντα προβλήματα.

\section{Εισαγωγή στο {\en{OCR}} }

	\begin{definition}
		Η οπτική αναγνώριση χαρακτήρων (ή αυτόματη αναγνώριση χαρακτήρων) κειμένου ονομάζεται η διαδικασία μετατροπής σαρωμένων εικόνων χειρόγραφων ή έντυπων κειμένων σε ψηφιακό κείμενο. 
	\end{definition}
	Ανήκει στην κατηγορία της υπολογιστικής όρασης. Η πρώτη φορά που εμφανίστηκε ήταν πολύ νωρίς συγκριτικά με την εξέλιξη του τομέα. Αυτό συνέβη διότι στα πρώιμα στάδια το {\en{OCR}} δε χρησιμοποιήθηκε σε συνδυασμό με οποιαδήποτε άλλη μέθοδο. Σίγουρα από μόνο του το {\en{OCR}} αποτελεί μία πολύ ικανοποιητική λύση για κάποια προβλήματα. Έχει παρατηρηθεί όμως ότι ο συνδυασμός του με τη βαθιά μάθηση για παράδειγμα, μπορεί να δώσει πολύ καλύτερα αποτελέσματα και σίγουρα επεκτείνει αρκετά το πεδίο εφαρμογής του {\en{OCR}}.  
	\par Η αρχή της αυτόματης αναγνώρισης χειρόγραφων κειμένων μπορεί να εντοπιστεί το 1914. Προς τα τέλη του 1920 ο {\en{Emanuel Goldberg}} έφτιαξε ένα, όπως το αποκάλεσε, $"$στατιστικό μηχάνημα$"$ το οποίο έψαχνε έγγραφα που αποτελούνται από μικροφίλμ με χρήση συστήματος {\en{OCR}}. Η εφεύρεση του αποκτήθηκε από την {\en{IBM}} το 1931. Στις μέρες μας πολλές εφαρμογές που εξάγουν ψηφιακά κείμενα από φωτογραφίες κάνουν χρήση της παραπάνω τεχνολογίας. Επίσης, πολλά πρωτόκολλα ασφαλείας από μεγάλες εταιρείες όπως η {\en{google}}, στα οποία ζητείται από το χρήστη να δακτυλογραφήσει τι απεικονίζουν συγκεκριμένες εικόνες ή να διαλέξει τα κομμάτια κάποιας φωτογραφίας που απεικονίζονται συγκεκριμένα αντικείμενα, χρησιμοποιούν την εν λόγω τεχνολογία.
	
	\section{Αναγνώριση Κειμένου}
	
		Στην καθημερινότητα μας πολλές φορές χρειάζεται να διαβάσουμε κάποιο κείμενο γραμμένο σε χαρτί από κάποιον άλλο άνθρωπο. Η διαδικασία αυτή για το μέσω άνθρωπο είναι μία αυτοματοποιημένη λειτουργία την οποία έχει τελειοποιήσει με το πέρας της βασικής του σχολικής εκπαίδευσης. Πώς όμως αντιμετωπίζει το ίδιο κείμενο μία μηχανή$;$ 
		\par Αν σαρώσουμε ένα χειρόγραφο κείμενο, που μόλις διαβάσαμε και αναγνωρίσαμε, σε μία μηχανή το αποτέλεσμα προφανώς δε θα είναι το ίδιο. Μία μηχανή αντιλαμβάνεται ένα σαρωμένο αρχείο κειμένου σαν μία σειρά από πίξελ καθένα από τα οποία έχει διαφορετική αξία ανάλογα με το χρωματισμό του. Παρόλα αυτά στις μέρες υπάρχουν λογισμικά που μέσα από αυτή τη σειρά με πίξελ αναγνωρίζουν τις εικονιζόμενες λέξεις και μάλιστα με αρκετά μεγάλη ακρίβεια. Ένα πολύ διαδεδομένο λογισμικό για τον τομέα του {\en{OCR}} είναι το {\en{Tesseract}}. Πρόκειται για ένα δωρεάν λογισμικό που δημοσιεύτηκε από την {\en{Apache}} \footnote{Λογισμικό ανοιχτού κώδικα με άδεια {\en{Apache https://github.com/tesseract-ocr/}}}. Ο τρόπος λειτουργίας της αναγνώρισης αυτής είναι ο εξής.
		\par Έστω ότι το αλφάβητό μας είχε μόνο ένα γράμμα, το Α. Ακόμη και τότε η δουλειά μιας μηχανής δε θα ήταν και τόσο απλή  δεδομένου ότι κάθε άνθρωπος έχει το δικό του γραφικό χαρακτήρα. Μπορεί τα αποτελέσματα να είναι αρκετά όμοια το ένα στο άλλο, αλλά δύσκολα θα είναι εντελώς ίδια. Ακόμη και αν μελετήσουμε δείγμα τυπωμένο από υπολογιστή, δε μπορούμε να υποσχεθούμε ευκολότερη διαδικασία μιας και υπάρχουν πολλές διαφορετικές μορφοποιήσεις κειμένου που αλλάζουν αρκετά την αποτύπωση των γραμμάτων στο χαρτί. Στην πράξη υπάρχουν δύο πιθανοί τρόποι επίλυσης του προβλήματος αυτού. Είτε αναγνωρίζοντας τους χαρακτήρες μέσα από το σύνολο στο οποίο υπάρχουν (αναγνώριση προτύπου), είτε ανιχνεύοντας τις επιμέρους γραμμές ή σύμβολα τα οποία απαρτίζουν τον συγκεκριμένο χαρακτήρα (ανίχνευση χαρακτηριστικών).
		
		%\subsection{Αναγνώριση Μοτίβου}
   %\par	Με αυτή την τεχνική, ο υπολογιστής μετατρέπει τον χαρακτήρα που θέλουμε να ανγνωρισούμε σε έναν πίνακα, όπου οι αξίες κάθε θέσης καθορίζονται από τα πίξελ της σκαναρισμένης εικόνας. Έπειτα γίνεται σύγκριση του πίνακα αυτού με τους πίνακες πιθανών αποτελεσμάτων. Η μέθοδος αυτή είναι γνωστή, λόγω της παραπάνω διαδικασίας, και σαν ταύτιση πινάκων. Το 1960 μάλιστα δημιουργήθηκε η πρώτη μορφοποίηση αποκλειστικά για {\en{OCR}} και έφερε το όνομα {\en{OCR-A}}. Όλα τα γράμματα είχαν το ίδιο πλάτος πράγμα που έκανε τα πράγματα ευκολότερα. Όλες οι επιταγές τυπώνονται με αυτή τη μορφοποίηση ετσί ώστε να είναι εύκολα επεξεργάσιμες από τραπεζικά υπολογιστικά συστήματα. Η μέθοδος αυτή δεν έχει πλέον μεγάλη εφαρμογή στις μέρες μας μιας και το φάσμα κειμένων που μπορεί να επεξεργαστεί και συνεπώς οι δυνατότητες της είναι περιορισμένες.
   
   \subsection{Περιεχόμενα Συστήματος {\en{OCR}}}
   Ένα τυπικό σύστημα {\en{OCR}} συνήθως αποτελείται από διάφορα στοιχεία. Το πρώτο βήμα στη διαδικασία είναι η ψηφιοποίηση του αναλογικού εγγράφου με τη χρήση ενός οπτικού σαρωτή. Όταν εντοπίζονται περιοχές που περιέχουν κάποιο κείμενο, κάθε σύμβολο εξάγεται μέσω μίας κατηγορίας τμηματοποίησης. Τα εξαχθέντα σύμβολα μπορούν στη συνέχεια να προ επεξεργαστούν, αφαιρώντας το θόρυβο, για να διευκολυνθεί η εξαγωγή χαρακτηριστικών στο επόμενο βήμα. Η ταυτότητα κάθε συμβόλου βρίσκεται με τη σύγκριση των εξαγομένων χαρακτηριστικών με τις περιγραφές των τάξεων συμβόλων που αποκτήθηκαν από μια προηγούμενη φάση μάθησης. Τέλος, οι πληροφορίες χρησιμοποιούνται για την ανασύσταση των λέξεων και αριθμών του αρχικού κειμένου. Στη συνέχεια κάποια από αυτά τα βήματα και τις μεθόδους περιγράφονται με περισσότερες λεπτομέρειες
   
    \subsection{Οπτική Σάρωση}
   Μέσω της διαδικασίας σάρωσης καταγράφεται μια ψηφιακή εικόνα του πρωτότυπου εγγράφου. Στο {\en{OCR}} χρησιμοποιούνται οπτικοί σαρωτές, οι οποίοι αποτελούνται από ένα μηχανισμό μεταφοράς και μία συσκευή ανίχνευσης που μετατρέπει την ένταση του φωτός σε επίπεδα γκρι. Τα τυπωμένα έγγραφα αποτελούνται συνήθως από μαύρη εκτύπωση σε λευκό φόντο. Επομένως, όταν εκτελείται {\en{OCR}}, είναι μία συνηθισμένη διαδικασία η μετατροπή της πολυεπίπεδης εικόνας σε ασπρόμαυρη. Συχνά αυτή η διαδικασία, γνωστή ως {\en{Thresholding}}, εκτελείται στον σαρωτή για εξοικονόμηση χώρου μνήμης και υπολογιστικής προσπάθειας. Η διαδικασία του {\en{thresholding}} είναι σημαντική καθώς τα αποτελέσματα της ακόλουθης αναγνώρισης εξαρτώνται άμεσα από την ποιότητα της ασπρόμαυρης εικόνας. Συνήθως, χρησιμοποιείται ένα {\en{threshold}} σαν όριο. Κάτω από αυτό τα επίπεδα γκρίζου λέγεται ότι είναι μαύρα, ενώ πάνω από αυτό τα επίπεδα λέγεται ότι είναι λευκά. Για ένα έγγραφο υψηλής αντίθεσης με ομοιόμορφο φόντο, μπορεί να επαρκεί ένα προκαθορισμένο σταθερό {\en{threshold}}. Ωστόσο, πολλά έγγραφα που συναντώνται στην πράξη έχουν μεγάλο εύρος αντίθεσης. Σε αυτές τις περιπτώσεις απαιτούνται πιο περίπλοκες μέθοδοι {\en{thresholding}} για την επίτευξη καλού αποτελέσματος.
   \par Οι καλύτερες μέθοδοι {\en{thresholding}} είναι συνήθως αυτές που είναι σε θέση να μεταβάλλουν το {\en{threshold}} πάνω από το έγγραφο και να προσαρμοστεί στις τοπικές ιδιότητες ως αντίθεση και φωτεινότητα. Ωστόσο, αυτές οι μέθοδοι συνήθως εξαρτώνται από μια πολυεπίπεδη σάρωση του εγγράφου που απαιτεί περισσότερη μνήμη και υπολογιστική ικανότητα. Συνεπώς, τέτοιες τεχνικές σπάνια χρησιμοποιούνται σε σύνδεση με συστήματα {\en{OCR}}, αν και έχουν ως αποτέλεσμα καλύτερες εικόνες.
   
   \subsection{Ανίχνευση Και Τμηματοποίηση}
   
   Η τμηματοποίηση είναι μία διαδικασία που καθορίζει τα συστατικά μίας εικόνας. \\ Είναι απαραίτητο να εντοπίσουμε τις περιοχές του εγγράφου όπου έχουν τυπωθεί τα δεδομένα και να τα διακρίνουμε από τα στοιχεία και τα γραφικά. Για παράδειγμα, κατά την αυτόματη ταξινόμηση αλληλογραφίας, η διεύθυνση πρέπει να εντοπιστεί και να διαχωριστεί από άλλες εκτυπώσεις στον φάκελο, όπως γραμματόσημα και εταιρικά λογότυπα, πριν από την αναγνώριση.
   \par Εφαρμοσμένη στο κείμενο, η τμηματοποίηση είναι η απομόνωση χαρακτήρων ή λέξεων. Η πλειονότητα των αλγορίθμων {\en{OCR}} χωρίζει τις λέξεις σε απομονωμένους χαρακτήρες οι οποίοι αναγνωρίζονται ξεχωριστά. Συνήθως αυτή η τμηματοποίηση πραγματοποιείται με την απομόνωση κάθε συνδεδεμένου στοιχείου, δηλαδή κάθε συνδεδεμένης μαύρης περιοχής. Αυτή η τεχνική είναι εύκολη στην υλοποίηση, αλλά προκύπτουν προβλήματα αν οι χαρακτήρες εφάπτονται ή οι χαρακτήρες είναι κατακερματισμένοι και αποτελούνται από πολλά μέρη. Τα κύρια προβλήματα στην κατάτμηση μπορούν να χωριστούν σε τέσσερις ομάδες:\\
   \begin{itemize}
\item \textbf{Εξαγωγή κατακερματισμένων χαρακτήρων και χαρακτήρων που εφάπτονται:} Τέτοιες στρεβλώσεις μπορούν να οδηγήσουν σε πολλούς κοντινούς χαρακτήρες που ερμηνεύονται ως ένας μόνο χαρακτήρας, ή σε ένα κομμάτι χαρακτήρα να θεωρηθεί ένα ολόκληρο σύμβολο. Κολλημένοι χαρακτήρες μπορούν να παρουσιαστούν εάν το έγγραφο προέρθει από σκοτεινό φωτοαντίγραφο ή εάν σαρώνεται σε χαμηλό {\en{threshold}}. Ένας ακόμη λόγος θα μπορούσε να είναι πολύ στριμωγμένη γραμματοσειρά. Οι χαρακτήρες μπορεί να χωριστούν εάν το έγγραφο προέρχεται από φωτεινό φωτοαντίγραφο ή σαρώνεται σε υψηλό {\en{threshold}}.

\item\textbf{Απαλοιφή του θορύβου από το κείμενο:}
Κάποιες φορές οι κουκκίδες και οι τόνοι μπορεί να αντιμετωπισθούν σαν θόρυβος και αντίστροφα.

\item \textbf{Εσφαλμένα γραφικά ή γεωμετρία για το κείμενο:} Αυτό μπορεί να οδηγήσει σε κομμάτια του αρχείου που δεν είναι κείμενο να συνεχίσουν στο στάδιο της αναγνώρισης. 

\item   \textbf{Μπερδεύοντας κείμενο για γραφικά ή γεωμετρία:} Στην περίπτωση αυτή, το κείμενο δεν θα περάσει στο στάδιο της αναγνώρισης. Αυτό συμβαίνει συχνά όταν οι χαρακτήρες συνδέονται με γραφικά.
   
      
   \end{itemize}
   
		\subsection{Προ επεξεργασία}
		Η εικόνα που προκύπτει από τη διαδικασία σάρωσης μπορεί να περιέχει ένα ορισμένο ποσό θορύβου. Ανάλογα με την ανάλυση του σαρωτή και την επιτυχία της εφαρμοζόμενης τεχνικής {\en{thresholding}}, οι χαρακτήρες μπορεί να είναι απομακρυσμένοι ή κατακερματισμένοι. Ορισμένα από αυτά τα ελαττώματα, τα οποία ενδέχεται αργότερα να επιφέρουν χαμηλά ποσοστά αναγνώρισης, μπορούν να εξαλειφθούν με τη χρήση ενός προ επεξεργαστή για την εξομάλυνση των ψηφιοποιημένων χαρακτήρων. 
		\par Η εξομάλυνση που αναφέραμε μπορεί να διορθώσει κάποια προβλήματα. Για παράδειγμα η απομάκρυνση μπορεί να εξαλειφθεί μειώνοντας το πλάτος της γραμμής. Οι πιο συνηθισμένες τεχνικές εξομάλυνσης, μετατρέπουν μία κανονική εικόνα στην δυαδική εικόνα του χαρακτήρα και εφαρμόζουν ορισμένους κανόνες στα περιεχόμενα της.
		\par Εκτός από την εξομάλυνση, η προ επεξεργασία συνήθως περιλαμβάνει την κανονικοποίηση. Η κανονικοποίηση εφαρμόζεται για τη λήψη χαρακτήρων οποιουδήποτε μεγέθους, κλίσης και περιστροφής. Για να μπορέσει να διορθωθεί η περιστροφή, πρέπει να βρεθεί η γωνία περιστροφής. Για τις περιστρεφόμενες σελίδες και τις γραμμές του κειμένου, χρησιμοποιούνται συνήθως παραλλαγές μετασχηματισμών για την ανίχνευση της κλίσης. Ωστόσο, η εύρεση της γωνίας περιστροφής ενός συμβόλου δεν είναι δυνατή μέχρι να αναγνωριστεί το σύμβολο.
		
		\subsection{Εξαγωγή Χαρακτηριστικών}
		Ο στόχος της εξαγωγής χαρακτηριστικών είναι να συλλάβει τα βασικά χαρακτηριστικά των συμβόλων και είναι γενικά αποδεκτό ότι αυτό είναι ένα από τα πιο δύσκολα προβλήματα στην αναγνώριση προτύπων. Ο πιο απλός τρόπος περιγραφής ενός χαρακτήρα είναι η πραγματική εικόνα του {\en{raster}}\footnote{Πραγματική εικόνα {\en{raster}} είναι ένα {\en{bitmap}}}. Μια άλλη προσέγγιση είναι να εξάγουμε ορισμένα χαρακτηριστικά που εξακολουθούν να χαρακτηρίζουν τα σύμβολα, αλλά αφήνει εκτός τα ασήμαντα χαρακτηριστικά. Οι τεχνικές για την εξαγωγή τέτοιων χαρακτηριστικών χωρίζονται συχνά σε τρεις κύριες ομάδες, όπου τα χαρακτηριστικά εντοπίζονται από:
		\begin{itemize}
		\item Η κατανομή των σημείων
		\item Μετασχηματισμοί και επεκτάσεις σειρών
		\item Ανάλυση της δομής 
		\end{itemize}
		
		\par Οι διαφορετικές ομάδες χαρακτηριστικών μπορούν να αξιολογηθούν ανάλογα με την ευαισθησία τους στο θόρυβο και τις παραμορφώσεις, και την ευκολία εφαρμογής και χρήσης.
		
		\subsection{Τεχνικές Βασισμένες Σε Χαρακτηριστικά}
		Σε αυτές τις μεθόδους υπολογίζονται σημαντικές μετρήσεις. Έπειτα εξάγονται από έναν χαρακτήρα και συγκρίνονται με τις περιγραφές των κατηγοριών χαρακτήρων που αποκτούνται κατά τη διαδικασία της εκπαίδευσης. Το σύμβολο του οποίου η περιγραφή που ταιριάζει περισσότερο, είναι και αυτό που θα ταυτιστεί με το εξεταζόμενο στο κομμάτι της αναγνώρισης. Τα χαρακτηριστικά δίνονται ως αριθμοί σε ένα διάνυσμα χαρακτηριστικών και αυτό το διάνυσμα χαρακτηριστικών χρησιμοποιείται για να αντιπροσωπεύει το σύμβολο.\\
		\par \textbf{Κατανομή Σημείων:} Αυτή η κατηγορία καλύπτει τεχνικές που εξάγουν χαρακτηριστικά με βάση τη στατιστική κατανομή των σημείων. Αυτά τα χαρακτηριστικά είναι συνήθως ανεκτικά σε στρεβλώσεις και παραλλαγές στην εμφάνιση. Ορισμένες από τις τυπικές τεχνικές σε αυτήν την περιοχή είναι:
		\begin{itemize}
		\item \textbf{Χωρισμός σε ζώνες:} Το ορθογώνιο που περιγράφει τον χαρακτήρα χωρίζεται σε αρκετές επικαλυπτόμενες ή μη επικαλυπτόμενες περιοχές και οι πυκνότητες των μαύρων σημείων εντός αυτών των περιοχών υπολογίζονται και χρησιμοποιούνται ως χαρακτηριστικά.
		\item \textbf{Περιοχές:} Οι περιοχές των μαύρων σημείων για ένα επιλεγμένο κέντρο, για παράδειγμα το κέντρο βάρους, ή ένα επιλεγμένο σύστημα συντεταγμένων, χρησιμοποιούνται ως χαρακτηριστικά. 
		\item \textbf{Διασταυρώσεις και αποστάσεις:} Στην τεχνική διασταύρωσης υπάρχουν χαρακτηριστικά από το πόσες φορές το σχήμα του χαρακτήρα διασχίζεται από φορείς σε ορισμένες κατευθύνσεις. Αυτή η τεχνική χρησιμοποιείται συχνά από εμπορικά συστήματα επειδή μπορεί να εκτελείται με μεγάλη ταχύτητα και απαιτεί χαμηλή πολυπλοκότητα.\\
		Όταν χρησιμοποιείται η τεχνική απόστασης, μετρώνται ορισμένα μήκη κατά μήκος των διανυσμάτων που διασχίζουν το σχήμα του χαρακτήρα. Για παράδειγμα, το μήκος των διανυσμάτων εντός του ορίου του χαρακτήρα.
		
		\item \textbf{Ν-Λίστες:} Η σχετικά συχνή εμφάνιση ασπρόμαυρων σημείων (προσκηνίου και φόντου) σε συγκεκριμένες εντολές, χρησιμοποιείται ως χαρακτηριστικά.
		\item \textbf{Χαρακτηριστικοί τόποι:} Για κάθε σημείο στο φόντο του χαρακτήρα δημιουργούνται κάθετα και οριζόντια διανύσματα. Ο αριθμός των φορών που τα τμήματα γραμμής που περιγράφουν τον χαρακτήρα διασταυρώνονται από αυτά τα διανύσματα χρησιμοποιούνται ως χαρακτηριστικά.
		
		\end{itemize}
		
		\section{Ταξινόμηση}
		Η ταξινόμηση είναι η διαδικασία αναγνώρισης κάθε χαρακτήρα και της ανάθεσης του στη σωστή κατηγορία χαρακτήρων. Παρακάτω θα αναφερθούμε σε δύο διαφορετικές προσεγγίσεις για την ταξινόμηση στην αναγνώριση χαρακτήρων. Αρχικά θα μιλήσουμε για μία θεωρητική αναγνώριση ({\en{decision-theoretic}}). Αυτές οι μέθοδοι χρησιμοποιούνται όταν η περιγραφή του χαρακτήρα μπορεί να αναπαρασταθεί αριθμητικά σε ένα διάνυσμα χαρακτηριστικών. 
		\par Μπορεί επίσης να έχουμε χαρακτηριστικά προτύπου που προέρχονται από τη φυσική δομή του χαρακτήρα, τα οποία δεν είναι τόσο εύκολο να αναπαρασταθούν από κάποια ποσότητα. Σε αυτές τις περιπτώσεις, η σχέση μεταξύ των χαρακτηριστικών μπορεί να είναι σημαντική όταν αποφασίζουμε για την ένταξη στην σωστή τάξη. Για παράδειγμα, αν γνωρίζουμε ότι ένας χαρακτήρας αποτελείται από μία κάθετη και μία οριζόντια γραμμή, μπορεί να είναι είτε {\en{'L'}} είτε {\en{'T'}} και η σχέση μεταξύ των δύο γραμμών είναι απαραίτητη για τη διάκριση των χαρακτήρων. Απαιτείται λοιπόν μια δομική ({\en{structural}}) προσέγγιση.
		
		
		\subsection{Θεωρητική Αναγνώριση}
		Οι κυριότερες προσεγγίσεις στη θεωρητική αναγνώριση αποφάσεων είναι οι ελάχιστες ταξινομητές απόστασης, οι στατιστικοί ταξινομητές και τα νευρωνικά δίκτυα. Κάθε μία από αυτές τις τεχνικές ταξινόμησης περιγράφεται συνοπτικά παρακάτω: \\
		\textbf{Αντιστοίχηση:} Η αντιστοίχηση καλύπτει τις ομάδες τεχνικών που βασίζονται σε μέτρα ομοιότητας. Εκεί υπολογίζεται η απόσταση μεταξύ του διανύσματος χαρακτηριστικών, που περιγράφει τον εξαγόμενο χαρακτήρα και την περιγραφή κάθε κατηγορίας. Μπορούν να χρησιμοποιηθούν διαφορετικά μέτρα, αλλά η πιο συνηθισμένη είναι η ευκλείδεια απόσταση. Αυτός ο ταξινομητής ελάχιστης απόστασης λειτουργεί καλά όταν οι κλάσεις είναι καλά διαχωρισμένες, δηλαδή όταν η απόσταση μεταξύ των μέσων είναι μεγάλη σε σύγκριση με την εξάπλωση κάθε κατηγορίας. 
		\par Όταν χρησιμοποιείται ολόκληρος ο χαρακτήρας ως είσοδος στην ταξινόμηση και δεν εξάγονται χαρακτηριστικά (προσαρμογή προτύπου), χρησιμοποιείται προσέγγιση συσχέτισης. Εδώ υπολογίζεται η απόσταση μεταξύ της εικόνας χαρακτήρων και των πρωτότυπων εικόνων που αντιπροσωπεύουν κάθε τάξη χαρακτήρων.\\
		\textbf{Βέλτιστοι Στατιστικοί Ταξινομητές:}
		Στη στατιστική ταξινόμηση εφαρμόζεται μια πιθανοτική προσέγγιση στην αναγνώριση. Η ιδέα είναι να χρησιμοποιήσουμε ένα σχήμα ταξινόμησης που είναι βέλτιστο υπό την έννοια ότι, κατά μέσο όρο, η χρήση του δίνει τη μικρότερη πιθανότητα να κάνει λάθη ταξινόμησης. Ένας ταξινομητής που ελαχιστοποιεί τη συνολική μέση απώλεια ονομάζεται ταξινομητής {\en{Bayes}}. Ο ταξινομητής ελάχιστης απόστασης καθορίζεται εξ ολοκλήρου από τον μέσο όρο διανύσματος κάθε κατηγορίας. Ο ταξινομητής {\en{Bayes}} για τάξεις {\en{Gauss}} καθορίζεται εξ ολοκλήρου από τον μέσο όρο του διανύσματος και τον πίνακα συνδιακύμανσης κάθε κατηγορίας. Αυτές οι παράμετροι που καθορίζουν τους ταξινομητές λαμβάνονται μέσω μιας διαδικασίας εκπαίδευσης. Κατά τη διάρκεια αυτής της διαδικασίας, χρησιμοποιούνται πρότυπα κατάρτισης για κάθε κλάση για τον υπολογισμό αυτών των παραμέτρων και των προδιαγραφών κάθε κατηγορίας.\\
		\textbf{Νευρωνικά Δίκτυα:} Λαμβάνοντας υπόψη ένα δίκτυο {\en{back-propagation}}, αυτό το δίκτυο αποτελείται από διάφορα στρώματα διασυνδεδεμένων στοιχείων. Ένα διάνυσμα χαρακτηριστικών εισέρχεται στο δίκτυο στο επίπεδο εισόδου. Κάθε στοιχείο του στρώματος υπολογίζει ένα σταθμισμένο άθροισμα των εισροών του και το μετατρέπει σε έξοδο από μια μη γραμμική συνάρτηση. Κατά τη διάρκεια της εκπαίδευσης τα βάρη σε κάθε σύνδεση ρυθμίζονται μέχρι να επιτευχθεί η επιθυμητή έξοδος. Ένα πρόβλημα των νευρωνικών δικτύων στο {\en{OCR}} μπορεί να είναι η περιορισμένη προβλεψιμότητα και γενικότητα τους, ενώ ένα πλεονέκτημα είναι ο προσαρμοστικός τους χαρακτήρας.
		
		\subsection{Δομική Αναγνώριση}
		Στο πλαίσιο της δομικής αναγνώρισης, οι συντακτικές μέθοδοι συγκαταλέγονται στις πιο διαδεδομένες προσεγγίσεις. Υπάρχουν και άλλες τεχνικές, αλλά είναι λιγότερο γενικές και δεν θα ασχοληθούμε με εκείνες.\\
		\textbf{Συντακτικές Μέθοδοι:} Τα μέτρα ομοιότητας που βασίζονται στις σχέσεις μεταξύ των δομικών στοιχείων μπορούν να διαμορφωθούν χρησιμοποιώντας γραμματικές έννοιες. Η ιδέα είναι ότι κάθε τάξη έχει τη δική της γραμματική που καθορίζει τη σύνθεση του χαρακτήρα. Μια γραμματική μπορεί να αναπαρασταθεί σαν γραμματοσειρά ή δέντρο και τα δομικά συστατικά που εξάγονται από έναν άγνωστο χαρακτήρα ταιριάζουν με τις γραμματικές της κάθε τάξης. Υποθέστε ότι έχουμε δύο διαφορετικές τάξεις χαρακτήρων που μπορούν να δημιουργηθούν από τις δύο γραμματικές $G1$ και $G2$, αντίστοιχα. Δεδομένου ενός άγνωστου χαρακτήρα, λέμε ότι είναι πιο όμοια με την πρώτη τάξη αν μπορεί να παραχθεί από τη γραμματική $G1$, αλλά όχι από τη $G2$.
		
		
		
		\section{Μετεπεξεργασία}
		\textbf{Ομαδοποίηση:} Το αποτέλεσμα της απλής αναγνώρισης συμβόλων σε ένα έγγραφο είναι ένα σύνολο διαφορετικών συμβόλων. Ωστόσο, αυτά τα σύμβολα δεν περιέχουν συνήθως αρκετές πληροφορίες. Αντίθετα, θα θέλαμε να συσχετίσουμε τα μεμονωμένα σύμβολα που ανήκουν στην ίδια συμβολοσειρά μεταξύ τους, συνθέτοντας λέξεις και αριθμούς. Η διαδικασία εκτέλεσης αυτής της συσχέτισης των συμβόλων σε συμβολοσειρές, συνήθως αναφέρεται ως ομαδοποίηση. Η ομαδοποίηση των συμβόλων σε συμβολοσειρές βασίζεται στη θέση των συμβόλων στο έγγραφο. Τα σύμβολα που βρίσκονται αρκετά κοντά το ένα στο άλλο ομαδοποιούνται.
		\par Για τις γραμματοσειρές με συγκεκριμένο βήμα, η διαδικασία ομαδοποίησης είναι αρκετά εύκολη καθώς η θέση καθενός από τους χαρακτήρες είναι γνωστή. Για τους διάφορους τύπους χαρακτήρων η απόσταση μεταξύ χαρακτήρων είναι μεταβλητή. Ωστόσο, η απόσταση μεταξύ των λέξεων είναι συνήθως σημαντικά μεγαλύτερη από την απόσταση μεταξύ των χαρακτήρων και επομένως η ομαδοποίηση είναι ακόμα εφικτή. Τα πραγματικά προβλήματα εμφανίζονται για χειρόγραφους χαρακτήρες ή όταν το κείμενο είναι λοξό.
		
		\subsection{Εντοπισμός Και Διόρθωση Λαθών}
		Μέχρι την ομαδοποίηση, κάθε χαρακτήρας έχει αντιμετωπιστεί ξεχωριστά. Ωστόσο, σε προχωρημένα προβλήματα οπτικής αναγνώρισης κειμένου, ένα σύστημα που αποτελείται μόνο από αναγνώριση ενός χαρακτήρα δεν θα είναι αρκετό. Ακόμη και τα καλύτερα συστήματα αναγνώρισης δεν θα δώσουν το 100$\%$ ποσοστό σωστής αναγνώρισης όλων των χαρακτήρων, αλλά ορισμένα από αυτά τα σφάλματα μπορεί να ανιχνευθούν ή και να διορθωθούν χρησιμοποιώντας τα συμφραζόμενα.
		\par Υπάρχουν δύο κύριες προσεγγίσεις, όπου η πρώτη χρησιμοποιεί τη δυνατότητα αλληλουχίας χαρακτήρων που εμφανίζονται μαζί. Αυτό μπορεί να γίνει με τη χρήση κανόνων που καθορίζουν τη σύνταξη της λέξης, λέγοντας για παράδειγμα ότι μετά από μια πρόταση θα πρέπει να υπάρχει συνήθως ένα κεφαλαίο γράμμα. Επίσης, για διαφορετικές γλώσσες οι πιθανότητες δύο ή περισσότερων χαρακτήρων που εμφανίζονται μαζί σε μια ακολουθία μπορούν να υπολογιστούν και μπορούν να χρησιμοποιηθούν για την ανίχνευση σφαλμάτων. Για παράδειγμα, στην αγγλική γλώσσα η πιθανότητα εμφάνισης {\en{"k"}} μετά από ένα {\en{"h"}} σε μια λέξη είναι μηδέν, και εάν ανιχνευθεί ένας τέτοιος συνδυασμός, τότε υποθέτουμε ότι υπάρχει λάθος.
		\par Μια άλλη προσέγγιση είναι η χρήση λεξικών, η οποία έχει αποδειχθεί η πιο αποτελεσματική μέθοδος ανίχνευσης και διόρθωσης σφαλμάτων. Λαμβάνοντας μια λέξη, στην οποία μπορεί να υπάρχει κάποιο σφάλμα, η λέξη ελέγχεται στο λεξικό. Εάν η λέξη δεν υπάρχει στο λεξικό, έχει εντοπιστεί ένα σφάλμα και μπορεί να διορθωθεί αλλάζοντας τη λέξη με την πιο όμοια λέξη που υπάρχει. Οι πιθανότητες που προκύπτουν από την ταξινόμηση μπορούν να βοηθήσουν στην αναγνώριση του χαρακτήρα που έχει ταξινομηθεί εσφαλμένα.  Εάν η λέξη υπάρχει στο λεξικό, αυτό δυστυχώς δεν αποδεικνύει ότι δεν προέκυψε κανένα σφάλμα. Ένα σφάλμα μπορεί να έχει μετασχηματίσει τη λέξη από την σωστή λέξη σε μια άλλη, και τέτοια σφάλματα είναι μη ανιχνεύσιμα με αυτή τη μέθοδο. Το μειονέκτημα των μεθόδων του λεξικού είναι ότι οι έρευνες και οι συγκρίσεις που αναφέρονται είναι χρονοβόρες.
